import { IQuiz } from "./interface.quiz";

export const dataSpaces: IQuiz[] = [
  {
    id: 0,
    question: "Как называется самая близкая к Земле звезда?",
    options: [
      "Проксима Центавра",
      "Солнце",
      "Сириус",
      "Альфа Центавра",
      "Бетельгейзе",
      "Вега",
      "Арктур",
      "Капелла",
      "Ригель",
      "Антарес",
    ],
    correct: 1,
    image: "0.webp",
    facts: [
      "Солнце - это звезда, которая находится в центре Солнечной системы и является самой близкой к Земле.",
      "Солнце содержит 99.86% массы всей Солнечной системы.",
      "На Солнце происходят ядерные реакции, которые преобразуют водород в гелий и высвобождают огромное количество энергии.",
      "Свет от Солнца достигает Земли примерно за 8 минут и 20 секунд.",
      "Солнце - это почти идеальный шар, у которого нет твердой поверхности.",
    ],
  },
  {
    id: 1,
    question: "Как называется планета, известная как Красная планета?",
    options: [
      "Марс",
      "Юпитер",
      "Венера",
      "Сатурн",
      "Меркурий",
      "Нептун",
      "Уран",
      "Земля",
      "Плутон",
      "Кербер",
    ],
    correct: 0,
    image: "1.webp",
    facts: [
      "Марс называют Красной планетой из-за красноватого оттенка поверхности, который обусловлен наличием оксида железа (ржавчины).",
      "Марс имеет два маленьких спутника - Фобос и Деймос.",
      "Марс - четвертая планета от Солнца и вторая по маленькому размеру планета в Солнечной системе после Меркурия.",
      "На Марсе есть самая высокая гора в Солнечной системе - вулкан Олимп, высотой около 21 км.",
      "Марс исследуется с помощью марсоходов, которые отправляют на Землю фотографии и данные о его поверхности.",
    ],
  },
  {
    id: 2,
    question: "Как называется самый большой спутник планеты Земля?",
    options: [
      "Титан",
      "Ганимед",
      "Луна",
      "Ио",
      "Европа",
      "Каллисто",
      "Мимас",
      "Энцелад",
      "Тритон",
      "Фобос",
    ],
    correct: 2,
    image: "2.webp",
    facts: [
      "Луна - единственный естественный спутник Земли и пятый по величине спутник в Солнечной системе.",
      "Луна вращается вокруг Земли по орбите, расстояние до которой составляет примерно 384 400 км.",
      "Луна имеет влияние на приливы и отливы на Земле благодаря своему гравитационному воздействию.",
      "На Луне нет атмосферы, поэтому на ее поверхности нет звука и вода не может существовать в жидком состоянии.",
      "Люди впервые высадились на Луну 20 июля 1969 года в рамках миссии Аполлон-11.",
    ],
  },
  {
    id: 3,
    question: "Что такое астероид?",
    options: [
      "Комета",
      "Маленькая планета",
      "Звезда",
      "Метеорит",
      "Космическая пыль",
      "Метеор",
      "Карликовая планета",
      "Спутник",
      "Газовый гигант",
      "Терраформируемый объект",
    ],
    correct: 1,
    image: "3.webp",
    facts: [
      "Астероиды - это маленькие каменистые объекты, которые вращаются вокруг Солнца, в основном в поясе астероидов между орбитами Марса и Юпитера.",
      "Большинство астероидов имеют неправильную форму, потому что они не имеют достаточной гравитации, чтобы стать сферическими.",
      "Астероиды варьируются в размерах от небольших камней до карликовых планет, самый большой из которых - Церера.",
      "Иногда астероиды могут сталкиваться с другими объектами в космосе и изменять свою траекторию, представляя потенциальную угрозу для Земли.",
      "Астероиды содержат металлы и другие полезные ресурсы, которые в будущем могут быть использованы для космических миссий.",
    ],
  },
  {
    id: 4,
    question: "Какой по счету планетой от Солнца является Земля?",
    options: [
      "Третьей",
      "Четвертой",
      "Второй",
      "Первой",
      "Пятой",
      "Шестой",
      "Седьмой",
      "Восьмой",
      "Девятой",
      "Десятой",
    ],
    correct: 0,
    image: "4.webp",
    facts: [
      "Земля является третьей планетой от Солнца после Меркурия и Венеры.",
      "Земля - единственная известная планета, на которой существует жизнь.",
      "Большая часть поверхности Земли покрыта водой, что уникально среди планет Солнечной системы.",
      "Земля имеет защитное магнитное поле, которое защищает нас от вредного космического излучения и солнечного ветра.",
      "Земля обладает богатым разнообразием климатических зон и экосистем, от тропических лесов до полярных ледников.",
    ],
  },
  {
    id: 5,
    question: "Какой самый большой океан на Земле?",
    options: [
      "Атлантический",
      "Индийский",
      "Тихий",
      "Северный Ледовитый",
      "Южный",
      "Карибское море",
      "Средиземное море",
      "Красное море",
      "Черное море",
      "Балтийское море",
    ],
    correct: 2,
    image: "5.webp",
    facts: [
      "Тихий океан - самый большой и глубокий океан на планете, покрывающий более трети земной поверхности.",
      "Тихий океан содержит более половины свободной воды мира и имеет среднюю глубину около 4 000 метров.",
      "В Тихом океане находится Марианская впадина, самая глубокая точка мирового океана, достигающая глубины более 11 километров.",
      "Тихий океан омывает берега таких континентов, как Азия, Австралия, Северная и Южная Америка.",
      "В Тихом океане расположено огромное количество островов, включая острова Полинезии, Микронезии и Меланезии.",
    ],
  },
  {
    id: 6,
    question: "Какая планета известна своими кольцами?",
    options: [
      "Юпитер",
      "Сатурн",
      "Уран",
      "Нептун",
      "Венера",
      "Марс",
      "Земля",
      "Меркурий",
      "Плутон",
      "Кербер",
    ],
    correct: 1,
    image: "6.webp",
    facts: [
      "Сатурн - шестая планета от Солнца и вторая по величине в Солнечной системе после Юпитера.",
      "Кольца Сатурна состоят из миллиардов частиц льда и космической пыли, вращающихся вокруг планеты.",
      "Сатурн имеет более 80 известных спутников, включая Титан, один из самых больших спутников в Солнечной системе.",
      "Сатурн может быть увиден с Земли невооруженным глазом и является одним из пяти планет, известных с древности.",
      "Кольца Сатурна были впервые наблюдены Галилео Галилеем в 1610 году, хотя он не смог идентифицировать их как кольца.",
    ],
  },
  {
    id: 7,
    question: "Как называется галактика, в которой находится Земля?",
    options: [
      "Андромеда",
      "Млечный Путь",
      "Туманность Ориона",
      "Галактика Треугольника",
      "Галактика Водоворот",
      "Галактика Сомбреро",
      "Галактика Центавра А",
      "Галактика Волосы Вероники",
      "Галактика Шляпа",
      "Галактика Боде",
    ],
    correct: 1,
    image: "7.webp",
    facts: [
      "Млечный Путь - это спиральная галактика, содержащая от 100 миллиардов до 400 миллиардов звезд.",
      "Земля находится в одном из спиральных рукавов Млечного Пути, называемом рукавом Ориона.",
      "Центр Млечного Пути содержит сверхмассивную черную дыру, известную как Стрелец A*.",
      "Млечный Путь и галактика Андромеда находятся на столкновении, которое, как ожидается, произойдет примерно через 4 миллиарда лет.",
      "Название 'Млечный Путь' происходит от греческого слова 'галактикас', что означает 'молочный', из-за его внешнего вида как светлой полосы на ночном небе.",
    ],
  },
  {
    id: 8,
    question: "Какое небесное тело вращается вокруг планеты?",
    options: [
      "Астероид",
      "Комета",
      "Спутник",
      "Метеор",
      "Метеорит",
      "Малая планета",
      "Звезда",
      "Космическая станция",
      "Карликовая планета",
      "Обломок",
    ],
    correct: 2,
    image: "8.webp",
    facts: [
      "Спутник - это любое небесное тело, которое вращается вокруг планеты или крупного астероида.",
      "Естественные спутники, такие как Луна, вращаются вокруг планет, в то время как искусственные спутники могут быть созданы человеком и запущены в космос.",
      "У некоторых планет есть множество спутников; например, у Юпитера их более 79.",
      "Спутники могут иметь различные размеры, от маленьких, как у Марса, до очень больших, как Ганимед у Юпитера, который больше Меркурия.",
      "Искусственные спутники используются для различных целей, включая связь, навигацию, исследование космоса и наблюдение за Землей.",
    ],
  },
  {
    id: 9,
    question: "Как звали первого человека, вышедшего в открытый космос?",
    options: [
      "Юрий Гагарин",
      "Нил Армстронг",
      "Алексей Леонов",
      "Джон Гленн",
      "Алан Шепард",
      "Валентина Терешкова",
      "Герман Титов",
      "Базз Олдрин",
      "Скотт Келли",
      "Крис Хэдфилд",
    ],
    correct: 2,
    image: "9.webp",
    facts: [
      "Алексей Леонов стал первым человеком, совершившим выход в открытый космос 18 марта 1965 года на корабле 'Восход-2'.",
      "Во время своего выхода в космос, который продолжался 12 минут и 9 секунд, Леонов испытал множество трудностей.",
      "Леонов обнаружил, что его космический костюм непредвиденно расширился в безвоздушном пространстве, что затруднило возвращение в космический корабль.",
      "После возвращения на Землю Леонов стал героем Советского Союза и международной знаменитостью.",
      "Алексей Леонов также известен своей любовью к искусству и создал множество рисунков и картин, вдохновленных космосом.",
    ],
  },
  {
    id: 10,
    question: "Какая планета известна своими мощными ураганами?",
    options: [
      "Венера",
      "Юпитер",
      "Нептун",
      "Сатурн",
      "Марс",
      "Уран",
      "Земля",
      "Меркурий",
      "Ганимед",
      "Титан",
    ],
    correct: 1,
    image: "10.webp",
    facts: [
      "Юпитер известен своим Великим красным пятном, гигантским ураганом, который бушует в его атмосфере более 400 лет.",
      "Ураганы на Юпитере могут достигать скоростей ветра более 600 километров в час.",
      "Юпитер - самая большая планета в Солнечной системе и обладает сильным гравитационным влиянием.",
      "Атмосфера Юпитера состоит в основном из водорода и гелия, с небольшим количеством водяного пара, метана и аммиака.",
      "Юпитер имеет самое большое количество спутников среди всех планет Солнечной системы.",
    ],
  },
  {
    id: 11,
    question: "Как называется самый яркий объект на ночном небе после Луны?",
    options: [
      "Марс",
      "Венера",
      "Сириус",
      "Юпитер",
      "Сатурн",
      "Меркурий",
      "Арктур",
      "Вега",
      "Капелла",
      "Ригель",
    ],
    correct: 1,
    image: "11.webp",
    facts: [
      "Венера называется 'утренней звездой' или 'вечерней звездой' из-за своего яркого свечения и того, что она часто видна на рассвете или после заката.",
      "Венера - самая горячая планета в Солнечной системе из-за своей плотной атмосферы, которая вызывает парниковый эффект.",
      "Планета получила свое имя в честь римской богини любви и красоты.",
      "Венера вращается в направлении, противоположном большинству планет, и делает это очень медленно - один оборот вокруг своей оси занимает 243 земных дня.",
      "Из-за своей плотной атмосферы и облачного покрова на Венере невозможно увидеть поверхность планеты с космоса.",
    ],
  },
  {
    id: 12,
    question: "Как называется процесс, при котором звезды производят энергию?",
    options: [
      "Фотосинтез",
      "Термоядерный синтез",
      "Горение",
      "Радиоактивный распад",
      "Химическая реакция",
      "Конденсация",
      "Испарение",
      "Фиссия",
      "Фьюжн",
      "Фотодиссоциация",
    ],
    correct: 1,
    image: "12.webp",
    facts: [
      "Термоядерный синтез - это процесс, при котором в ядрах звезд происходит слияние атомов водорода с образованием гелия.",
      "Этот процесс высвобождает огромное количество энергии, которая поддерживает свечение звезд и обеспечивает тепло и свет.",
      "Термоядерный синтез в звездах происходит при очень высоких температурах и давлениях, которые существуют в их ядрах.",
      "Энергия, производимая звездами в результате термоядерного синтеза, является основным источником энергии для жизни на Земле.",
      "Термоядерный синтез исследуется как потенциальный источник чистой и безопасной энергии для человечества на Земле.",
    ],
  },
  {
    id: 13,
    question:
      "Как называется самая дальняя планета от Солнца в нашей солнечной системе?",
    options: [
      "Уран",
      "Нептун",
      "Плутон",
      "Эрида",
      "Макемаке",
      "Хаумеа",
      "Церера",
      "Орк",
      "Седна",
      "Квавар",
    ],
    correct: 1,
    image: "13.webp",
    facts: [
      "Нептун - восьмая и самая дальняя планета от Солнца в Солнечной системе.",
      "Нептун был первой планетой, обнаруженной благодаря математическим расчетам, а не через прямые наблюдения.",
      "На Нептуне дуют самые сильные ветры среди планет Солнечной системы, скорости которых могут превышать 2 000 км/ч.",
      "Нептун имеет ярко-синий цвет из-за высокого содержания метана в его атмосфере.",
      "У Нептуна есть система колец, хотя они не так заметны, как кольца Сатурна.",
    ],
  },
  {
    id: 14,
    question: "Как называется явление, когда Луна полностью закрывает Солнце?",
    options: [
      "Солнечное затмение",
      "Лунное затмение",
      "Кольцо огня",
      "Парселиальное затмение",
      "Гибридное затмение",
      "Тотальное затмение",
      "Аннулярное затмение",
      "Частное затмение",
      "Полное затмение",
      "Транзит",
    ],
    correct: 0,
    image: "14.webp",
    facts: [
      "Солнечное затмение происходит, когда Луна проходит между Землей и Солнцем, полностью или частично блокируя свет от Солнца.",
      "Тотальное солнечное затмение возникает, когда Луна полностью закрывает Солнце, и день на мгновение превращается в ночь.",
      "Во время полного солнечного затмения можно наблюдать солнечную корону - внешнюю атмосферу Солнца.",
      "Солнечные затмения могут быть опасны для наблюдения невооруженным глазом; необходимо использовать специальные солнечные очки или другие устройства для безопасного просмотра.",
      "Солнечные затмения происходят, когда Луна, Земля и Солнце выравниваются вдоль одной линии, что является редким событием из-за наклона орбит.",
    ],
  },
  {
    id: 15,
    question: "Как называется ближайшая к нам галактика?",
    options: [
      "Туманность Ориона",
      "Андромеда",
      "Туманность Краба",
      "Туманность Андромеды",
      "Млечный Путь",
      "Туманность Киля",
      "Галактика Водоворот",
      "Галактика Сомбреро",
      "Галактика Центавра А",
      "Галактика Треугольника",
    ],
    correct: 1,
    image: "15.webp",
    facts: [
      "Галактика Андромеды - ближайшая к Млечному Пути спиральная галактика, находится примерно в 2,537 миллионах световых лет от Земли.",
      "Андромеда и Млечный Путь находятся на курсе столкновения, которое, как ожидается, произойдет примерно через 4 миллиарда лет.",
      "Галактика Андромеды видна невооруженным глазом с Земли в условиях низкой световой загрязненности.",
      "Андромеда содержит примерно один триллион звезд, что в два раза больше, чем количество звезд в Млечном Пути.",
      "Галактика Андромеды имеет два спутника - карликовые эллиптические галактики M32 и M110.",
    ],
  },
  {
    id: 16,
    question: "Как называется теория о начале Вселенной?",
    options: [
      "Теория струн",
      "Большой взрыв",
      "Квантовая гравитация",
      "Инфляционная модель",
      "Теория бесконечных вселенных",
      "Стационарная модель",
      "Модель большого отскока",
      "Модель белого отверстия",
      "Теория мультивселенной",
      "Теория вечной инфляции",
    ],
    correct: 1,
    image: "16.webp",
    facts: [
      "Теория Большого взрыва предполагает, что Вселенная началась примерно 13,8 миллиардов лет назад из чрезвычайно горячего и плотного состояния.",
      "Большой взрыв не был взрывом в обычном смысле, а скорее расширением пространства, содержащего всю материю и энергию Вселенной.",
      "После Большого взрыва последовало быстрое расширение, известное как космическая инфляция, которое сгладило начальные неоднородности.",
      "Самые ранние доказательства Большого взрыва включают космическое микроволновое фоновое излучение и расширение Вселенной.",
      "Большой взрыв предсказывает обилие легких элементов, таких как водород и гелий, что подтверждается астрономическими наблюдениями.",
    ],
  },
  {
    id: 17,
    question:
      "Как называется самая маленькая и быстрая планета в солнечной системе?",
    options: [
      "Меркурий",
      "Марс",
      "Плутон",
      "Венера",
      "Земля",
      "Нептун",
      "Уран",
      "Сатурн",
      "Юпитер",
      "Эрида",
    ],
    correct: 0,
    image: "17.webp",
    facts: [
      "Меркурий - самая маленькая планета в Солнечной системе и ближайшая к Солнцу.",
      "Орбитальная скорость Меркурия вокруг Солнца составляет около 47,87 км/с, что делает его самой быстрой планетой.",
      "На Меркурии нет атмосферы, которая могла бы защитить поверхность от космических лучей и солнечного ветра, или удерживать тепло планеты.",
      "День на Меркурии длится 59 земных дней, а год - около 88 земных дней.",
      "Температура на Меркурии может колебаться от очень холодной ночью (-173°C) до чрезвычайно горячей днем (427°C).",
    ],
  },
  {
    id: 18,
    question: "Как называется пояс астероидов между Марсом и Юпитером?",
    options: [
      "Койперов пояс",
      "Оортово облако",
      "Пояс астероидов",
      "Главный пояс астероидов",
      "Троянские астероиды",
      "Пояс Гершеля",
      "Пояс Зодиака",
      "Пояс Кирквуда",
      "Пояс Флемстеда",
      "Пояс Галлея",
    ],
    correct: 2,
    image: "18.webp",
    facts: [
      "Пояс астероидов содержит миллионы астероидов, которые вращаются вокруг Солнца на орбите между Марсом и Юпитером.",
      "Большинство астероидов в поясе астероидов состоят из скалистых и металлических материалов, остатков формирования Солнечной системы.",
      "Церера, самый большой объект в поясе астероидов, была классифицирована как карликовая планета.",
      "Пояс астероидов иногда называют 'главным поясом', чтобы отличить его от других подобных регионов, таких как Койперов пояс.",
      "Исследования астероидов в поясе астероидов помогают ученым узнать больше о ранней истории Солнечной системы.",
    ],
  },
  {
    id: 19,
    question:
      "Как называется яркое свечение, которое иногда видно в полярных регионах Земли?",
    options: [
      "Зодиакальный свет",
      "Полярное сияние",
      "Гало",
      "Аврора",
      "Северное сияние",
      "Южное сияние",
      "Магнитосферное сияние",
      "Ионосферное сияние",
      "Световое загрязнение",
      "Люминесценция",
    ],
    correct: 1,
    image: "19.webp",
    facts: [
      "Полярное сияние, также известное как аврора, возникает, когда заряженные частицы солнечного ветра взаимодействуют с магнитным полем Земли.",
      "Северное сияние, или аврора бореалис, видно в северных широтах, а южное сияние, или аврора австралис, - в южных широтах.",
      "Цвета полярного сияния могут варьироваться от зеленого до розового, фиолетового и даже красного, в зависимости от типа газа в атмосфере и высоты, на которой происходит взаимодействие.",
      "Лучшее время для наблюдения полярного сияния - зимние месяцы, когда ночи длинные и темные.",
      "Полярное сияние является одним из самых впечатляющих и красивых природных явлений на Земле.",
    ],
  },
];
